
\setlength{\parindent}{0pt}


\underline{Hinweis:} In dieser Dokumentation wird nur der Letztstand der Hardware präsentiert. Die zeitliche Evolution der Hardware ist über die Foto- bzw. Videodokumentation auf Abacus abgebildet. Neben der Fischertechnik- und Senosrik/Aktorik-Basisausstattung, die von der FH JOANNEUM zur Verfügung gestellt wurde, wurden einige zusätzliche Teile bestellt und verbaut. Eine vollständige Auflistung der zugekauften Teile ist in der Hardware-Bestellliste auf Abacus zu finden.

\section{Kranaufbau}

Da im Zuge des Projektauftrages keine verpflichtend zu verwendenden Objekte festgelegt wurden, konnte der Objekt-Vorrat zu Beginn des Projektes frei gewählt werden. Hierbei entschied sich das Projektteam dazu die Objekte per 3D-Druck selbst herzustellen, da dies die beste Anpassung auf die Erfordernisse des Projektes ermöglichte. In Summe wurden drei Objektklassen (Prisma, Zylinder, Quader) zu je zwei unterschiedlichen Größenausprägungen erstellt, die (auszugsweise) in Abbildung \ref{fig:hardware_objekte} zu sehen sind. Die aus ABS-Kunststoff gefertigten Objekte wurden weiters mit Stahlblechen ummantelt, um diese per Elektromagneten aufnehmen und bewegen zu können.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/hardware_objekte.jpg}
    \caption{3D-gedruckte Turmbau-Objekte.}
    \label{fig:hardware_objekte}
\end{figure}

Um die Objekte im Raum bewegen zu können, muss der Elektromagnet dreidimensional angesteuert werden können. Als grundlegendes Konzept bietet sich dafür ein Portalkranaufbau mit drei translatorischen Achsen an, der sowohl robust als auch relativ simpel ist. Die x- und y-Achsen sind hierbei so angeordnet, dass diese in der Ebene des Spielfeldes liegen und somit als \glqq Grundriss\grqq des Spielfeldes zu verstehen sind (siehe Abbildung \ref{fig:hardware_xy_konzept}). Die z-Achse steht in dieser Konfiguration normal zum Spielfeld und repräsentiert die Höhenachse.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/hardware_xy_konzept.jpg.png}
    \caption{x- und y-Achse des Portalkrans.}
    \label{fig:hardware_xy_konzept}
\end{figure}

Praktisch umgesetzt wurden die x- und y-Achse über zwei per Schrittmotor angetriebene Doppelspindeln, die eine rotatorische in eine translatorische Bewegung umsetzen. Um die maximal mögliche Bewegungsgeschwindigkeit der Achsen erhöhen zu können, wurden die Abtriebsräder der Schrittmotoren per Kettengetriebe an die Achsen angebunden. Die korrekte Spannung dieser Ketten ist essentiell. Eine zu locker gespannte Kette überspringt potentiell Zähne des Zahnrads, während eine zu straff gespannte Kette den Rotationswiderstand soweit erhöhen kann, dass der Motor blockiert und Schritte überspringt. Der Krankopf an der Kreuzung von x- und y-Achse trägt die z-Achse des Portalkrans, die ihrerseits als Zahnstangenantrieb ausgeführt ist. Die Drehbewegung eines weiteren Schrittmotors, der mit der z-Achse mitbewegt wird, wird direkt über eine Zahnstange in eine translatorische Bewegung umgesetzt. Am Ende dieser Zahnstange ist der Elektromagnet befestigt, der die Objekte am Spielfeld aufnehmen kann (siehe Abbildung \ref{fig:hardware_aufbau}).

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{images/hardware_kette.jpg}\hfill
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{images/hardware_stativ.jpg}\hfill
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{images/hardware_z_achse.png}
    \caption{Links: Kettenantrieb der x- und y-Achse, Mitte: Befestigung der Webcam, Rechts: Aufbau z-Achse.}
    \label{fig:hardware_aufbau}
\end{figure}

Abgesehen von den Aktoren sind auch noch 6 Taster als Sensoren im Aufbau verbaut. Diese fungieren als Endschalter der Achsen und verhindern, dass es zu mechanischen Crashes innerhalb des Aufbaus kommt (siehe Abbildung \ref{fig:hardware_schalter}). Sowohl auf die Sensoren als auch die Aktoren wird in Kapitel \ref{arduino} näher eingegangen.

\begin{figure}
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{images/hardware_schalter.jpg}
    \caption{Endschalter der x-Achse.}
    \label{fig:hardware_schalter}
\end{figure}

Als weiterer Teil des Hardware-Aufbaus ist die Befestigung der Webcam zu nennen, die die \glqq Machine Vision\grqq des Projektes darstellt. Diese Teleskopstangenverbindung wurde direkt am Werkzeugwagen montiert, auf dem auch der Portalkran selbst steht. Die Kamera liefert das 2D-Grundrissbild, das schon in Abbildung \ref{fig:hardware_xy_konzept} zu sehen war.